英籍及印籍手足前年旺角非法集結罪成 分別判監5個月及4個月3星期

#西九龍裁判法院第十四庭
#黃士翔裁判官 #判刑 #非法集結
👥印度籍手足,英國籍手足(22-23)🛑已還押1天🛑 #1130旺角

控罪：參與非法集結
D1-2同被控於2019年11月30日，在旺角太子道西近彌敦道交界與其他身份不詳的人非法集結在一起，作出擾亂秩序行為，意圖導致及相當可能導致任何人合理地害怕他們破壞社會安寧。
——————————
以下是判刑結果：
D1:🛑監禁20星期🛑
D2:🛑監禁19星期🛑

補回昨天審訊+求情內容

#西九龍裁判法院第十四庭
#黃士翔裁判官 #審訊(1/2)
👥印度籍手足,英國籍手足(22-23) #1130旺角

控罪1：參與非法集結：
D1-2同被控於19年11月30日，在旺角太子道西近彌敦道交界，與其他身份不詳的人非法集結在一起，作出擾亂秩序行為，意圖導致及相當可能導致任何人合理地害怕他們破壞社會安寧。

控罪2：管有適合作非法用途的工具並意圖作非法用途使用：
D2另被控於同日同地管有94條索帶。
——————————
2位被告已準備好答辯。但控方律師指她未完全整理好承認事實，希望押後至1000開庭。黃官批准。

控方律師指在片段證物上，若全部播放，全長約2小時，因此向黃官詢問他會在庭上還是在內庭觀看片段，而為節省時間，將會把部分重覆片段綜合並放在承認事實中。黃官回應指他希望知道所有環境細節，並接納控方提議。

0940休庭至1000處理案情
1004開庭

2位被告已同意控罪1的承認事實及案情。以下是答辯結果：
控罪1：🛑2位被告認罪🛑
控罪2:：‼️D2不認罪‼️

‼️控方撤回第二項控罪‼️

庭上播蘋果新聞片段，內容指出當日2033時在旺角中的非法集結及辨認2位被告。

🛑第一條蘋果片段顯示出當日是831事件3個月，在2033時起太子站外當日有約100人聚集。D1連同其他人在太子站C1出口集結，同時有示威者在太子道西放下卡板、雪糕筒等，準備堵路，後來成功阻礙車輛通行。後來有示威者在太子道西向站在旺角警署頂部的警察責罵「屌你老母」「屌你老母死黑警」，説「黑警死全家」、「721唔見人，831打死人」等並向警署照射鐳射光。

後來片段亦顯示出D1有在太子道西參與堵路行動。

🛑第二條蘋果片段緊接第一條片段，顯示出D1在彌敦道近太子道西交界馬路參與堵路行動，例如在前線協助設置路障。亦顯示出D2有參與堵路行動，分別在馬路及行人路把雜物放和推至路面中。當時人群正參與堵路行動，有人偶爾高叫「黑警死全家」等口號，雖現場交通擠塞但未有防暴警察到場掃蕩。D1和D2後來亦被拍攝到站在彌敦道近太子道西交界馬路中心中。

在2103時，有愈來愈多市民聚集及有記者站出馬路拍攝。在2105時，防暴警察出動掃蕩並高舉藍旗，作出非法集結的警告，命令記者返回行人路。

1055休庭 控方需時指出HK01片段中那個是D1和D2

1057開庭，控方已向法庭指出HK01片段中那個是D1和D2

🛑播放HK01片段。指出D1在2057時站在太子站馬路附近。在2100時D2站在彌敦道近太子道西交界馬路中。

🛑播放NOW片段，指出D1和D2在2056時站在太子站附近馬路協助設立路障。D1在2057時站在太子站馬路附近。在2104至2105時，D1站在彌敦道近太子道西交界馬路中。

🛑播放東網片段，片段顯示出D1和D2在初時在太子站外馬路參與堵路行動。D2被拍攝到在彌敦道近太子道西交界馬路上放下雜物。

🛑播放香港電台片段，D2被拍攝到在彌敦道近太子道西交界馬路上放下雜物。後來D2與其後在在彌敦道近太子道西交界馬路上與其他人一同集結。

🛑播放恆生銀行的CCTV。D1被拍到在太子站附近馬路與其他人一同集結，後來D1被拍到在太子站附近馬路放下雜物。後來D2亦被拍到在太子站附近馬路逗留。然後D1和D2同時被拍得在太子站附近馬路協助設置雜物。

控方呈上與案相關照片，附有描越。即被告被拘捕時的情況及裝備。

⭐️D1求情：

📌背景：
D1是在香港土生土長，與家人同住。在本地學校畢業後於大學修讀與社會科學相關的學系，亦曾在不同NGO參與義工工作，過往沒有案底。

📌求情信：
在數封求情信中，他們認為被告是有愛心和具備正面人格的人。被告願意為他在本案所做的事負責任，他已明白即使他在本案的行為是就社會議題發表意見，但不是一個正確的途徑發表。在本案發生後，他要面對極大的焦慮及來自家庭及社會的壓力。即使被告是少數族裔，但對社會周遭事件感興趣，他在本案的行為是受到社會事件的影響，他並沒有傷害或要脅任何人之意。

📌與案因素：
辯方律師指雖然有非法集結，但希望法官可以理解到案發時並沒有任何暴力情況出現。

👨‍⚖️黃官指出當有堵路出現時，若當中沒有要脅的成份是沒有可能成功(達到目的)。

辯方律師認同並尊重黃官的意見，但希望法庭明白，本案的非法集結除堵路外，沒有出現物理上的暴力，也沒有暴力事件發生，也沒有車輛，財產損失或有人受到傷害。

辯方律師把本案與庾家駒案、黃之鋒案和鐘家豪案作比較。

·在涉案人數上，本案只涉及約100名示威者

·在案發時的地點上，本案並沒有出現警民衝突，也沒有領䄂帶領示威者行動

·在非法集結所造的影響中，本案只是影響交通運作，令市民生活不便及令警方行動受阻

·在暴力層面中，本案不涉及任何物理上的暴力，亦沒有人使用任何武器，即使警方有出動驅散，但也只是設立防線

·在被吿行為中，被告只在現場逗留約30分鐘，他沒有跟警方對峙或嘗試挑釁警方，而且他在警方到達現場前已經離開了現場

辯方律師被告已明白在審訊第一天才認罪已不能享有1/3刑期扣減，但希望法官仍可以在判刑時給予被告1/5刑期扣減。

⭐️D2求情：

📌背景：
他來自英國的大學畢業生，他在音樂方面已展示出才華，學業表現優良。他在16歲已經開始工作以支付自己學費，期間有參與義工貢獻社會。他於2018年到中國福州教當地學生英文，在2019年移居到香港從事公益教學，教授學生英文，當中包括有特殊學習需要的學生。他的直屬上司對他的工作表現高度讚揚及有良好評價。被告在被捕後仍有完成工作至2020年5月。而被告的簽證已早於2020年7月到期，其後他因本案而在香港逗留，被告亦明白當他服刑完畢後會被驅逐出境。被告在香港及英國均沒有案底。

📌求情信：
被告父母認為他是個具正面品格及有愛心的兒子。他在早年時已工作，18歲開始參與義工工作，貢獻社會，也是一個守法的市民。他與父母也有定期聯絡。

被告指出他來香港的本意是想為公益教育提供服務，為弱勢社群提供良好教育，亦希望能夠幫助他人及社區，而他在工作上亦得到上司的讚賞。他已明白他在本案的行為已違反法律，但並沒有意圖使用暴力傷害或損害他人的意圖。

被告上司認為他是個年輕、積極、勤奮且負責的老師。被告也是性格安靜、喜愛和平和對教育有熱誠。被告在本案的行為與他本人性格不符。即使被吿被捕後，他的工作表現也沒有受影響。

辯方律師指被告於社會中有重大價值，可為社會作大貢獻，此案件只是單一事件，重申被告在本案的行為與他本人性格不符。而且被告於2020年12月24日時已經打算認罪，希望法庭能考慮到因被吿提早認罪而能減輕負擔，給予減刑的機會。

📌與案因素：
辯方律師指出證據只顯示被告參與非法集結的時間只有12分鐘，當警方出動掃蕩及發出警告時已經離開，故沒有與警方對侍，他後來在荔枝角道被截獲，更能引證上述論點。

辯方方律師指出被告除協助堵路外，並沒有使用武力，更沒有引起任何強烈衝突。可見被告沒有任何傾向對抗警員，並避免對警員使用暴力。

👨‍⚖️黃官指出他在現場環境聽見「police die」(相信指黑警死全家)，而且當日是831事件後第3個月，是否可推斷被告等人的目標是警員？

辯方律師希望黃官能以無罪假定的基礎處理本案判刑。本案並沒有證據指出被告有潛在意圖使用暴力，而且沒有引起人與人間的衝突下，希望法庭在考慮判刑時移除警方因素。

辯方律師將鍾家豪案與本案比較，指出本案的集結並沒有固定的時間開始，現場環境也沒有出現任何標語或舉辦活動。即使被告在繁忙的路段協助堵路，但相比鍾家豪案的盧押道而言則較安全，當時市民仍可以順利離開案發現場。
—————————
黃官把案件押後至1月7日1200在第十四庭判刑。雙方律師向黃官請求保釋至明日判刑，但尊重法庭決定。

黃官指由於2人已認罪及將會判刑，故拒絕保釋申請🛑期間被告需還押看管🛑

(由於是次審訊使用英文進行，本人已盡力翻譯，若有錯誤，煩請指正，感謝有旁聽師為本文提供資料)

根本明明社會服務令可以搞掂，臭閪上訴庭係要判監

前年11月30日晚示威者到旺角警署外集會紀念「831事件」，期間1名英國男教師及1名印度男子堵路其後被捕，2人昨早開審前承認參與非法集結罪。裁判官黃士翔今早在西九龍裁判法院指案發時聚集人數眾多，情緒高漲下具高風險觸發暴力，分別判處2人監禁20和19星期。

黃官先引述案情指2人穿著全黑衣著，當晚9時許連同過百人在太子道西彌敦道交界聚集用雜物堵路，組傘陣封鎖太子港鐵站出口，警員到場追截並拘捕2名被告。黃官反駁辯方指首被告雖無使用肢體武力，惟其組成傘陣，助他人強行關閉太子站出口，亦屬某形式暴力。黃官又指無證據顯示有實際傷亡或財物損失，但現場聚集過百示威者，堵塞了繁忙交通路口，加上附近有許多民居商店，在群眾情緒高漲下，具高風險觸發暴力，被告戴上口罩掩飾身份行為更容易失控。黃官最後指案情嚴重，考慮到潛在暴力風險，判刑需著重懲罰和阻嚇，判監屬唯一選擇，判處2人監禁量刑起點為26星期。2人分別於開審前認罪和甫開審認罪，故分別獲刑期折扣至20和19星期。

又係索帶當武器

索帶都武器

在群眾情緒高漲下，具高風險觸發暴力

支那狗官

裁判官續指，接納案中沒造成人命傷亡或財物損失，但即使辯方求情時指兩人沒有使用暴力，但封港鐵出口及堵路等行為已是「另一種形式的暴力」，法庭必須維持公眾秩序，且案情並非輕微，判刑時須考慮懲罰及阻嚇，免他人倣效，認為即時監禁是合適刑罰。

裁判官考慮後，判處兩人以監禁6個月為量刑起點，除了認罪外並無其他減刑因素，最終判印藉被告監禁20星期，英藉被告;則因較早通知法庭認罪，判囚19星期。

綜合以上，裁判官認為除兩人認罪外，無其他減刑因素，故以 26 星期作量刑起點。印度籍被告於案件開審當日才認罪，獲 5 分之 1 扣減，判監 20 周；英籍被告則於於排期後、開審前才認罪，獲 4 分之 1 扣減，判監 19 周。

手足